\documentclass[titlepage]{article}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題4}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{3}
\section{}
\subsection{}
\subsubsection*{上記の \lstinline{parse}関数とこれまでに作成した \lstinline{eval}関数を組み合わせなさい。 つまり、 文字列として与えられた式を1つ読みこみ、 それを\lstinline{eval}で評価し、評価結果を返す、という関数を作りなさい。 例: \lstinline{parse} して \lstinline{eval} する関数を、\lstinline{run} という名前とすると、 \lstinline{run "1 + 2 * 3"} を実行すると、\lstinline{IntVal(7)} が返ってくるようにしなさい。 (この段階では、処理系からの出力は、内部表現のままであるため、読みにくい。 出力をきれいに表示する部分は、発展課題とするが、この段階で作っておくと、 実験の後半で楽ができる。) }

出力用に、以下のファイルを作成する。
\mylisting{aux.ml}

結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# #load "syntax.cmo";;
# #load "eval.cmo";;  
# #load "lexer.cmo";;
# #load "parser.cmo";;
# #load "main.cmo";;
# #lad "aux.cmo";;
# open Syntax;;
# open Main;;
# open Eval;;
# open Aux;;
# let run x = eval3 (parse x) (emptyenv ());;
val run : string -> Syntax.value = <fun>
# run "1 + 2 * 3";;
- : Syntax.value = Syntax.IntVal 7
# print_exp (run "1 + 2 * 3");;
7
- : unit = ()
\end{lstlisting}

\subsubsection*{syntax.ml に記述された\lstinline{exp}型の式を拡張するためには、 lexer.mll と parser.mly をどう変更すればよいか試してみなさい。 例として、2つの数が等しくないことを意味する演算子「\lstinline{<>}」を追加してみよ。}
まずsyntax.mlに記述された型を拡張する。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
......
  | Eq of exp * exp       (* e = e *)
  | Neq of exp * exp      (* e <> e *)
  | Greater of exp * exp  (* e > e *)
......
\end{lstlisting}

次に、以下のようにlexer.mllとparser.mlyを拡張する。

\begin{lstlisting}[caption=part of lexer.mll,numbers=none,language=]
......
  | '='       { EQUAL }
  | "<>"      { NEQUAL }
  | '<'       { LESS }
......
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[caption=part of parser.mly,numbers=none,language=]
......
%token EQUAL    // '='
%token NEQUAL   // "<>"
......
......
  // e1 = e2
  | exp EQUAL exp
    { Eq ($1, $3) }

  // e1 <> e2
  | exp NEQUAL exp
    { Neq ($1, $3) }
......
\end{lstlisting}

これにより、字句解析にて\lstinline{<>}をトークンの一つとして扱い、構文解析にて中置演算子の一つとして扱われる。

また、eval.mlにある評価器を拡張する。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption=part of eval.ml]
......
  | Neq(e1,e2)    -> 
    begin
        match (eval3 e1 env, eval3 e2 env) with
        | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> BoolVal(n1<>n2)
        | (BoolVal(b1),BoolVal(b2)) -> BoolVal(b1<>b2)
        | _ -> failwith "wrong value"
    end
......
\end{lstlisting}

最初に定義した\lstinline{run}を用いると、以下のような結果が得られる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# run "3 <> 5";;
- : Syntax.value = BoolVal true
# run "true <> true";;
- : Syntax.value = BoolVal false
\end{lstlisting}
\end{document}

